香港原創有幾好 鐵觀音軟雪榚反攻台灣

香港天仁茗茶老闆陳錦泉說，台灣和香港兩地口味其實比較接近，所以配方不用更改。「香港人好喜歡食台灣嘢，台灣人亦對香港食物情有獨鍾，所以天仁茗茶港台餐牌基本上一模一樣。」只是為了滿足出名高要求兼貪新鮮的香港消費者，不斷要推出新口味和產品，例如蛋卷、雪糕等。

每當香港這邊的研發部門想到新點子，便會請台灣產品研發團隊調好配方準備原料，由香港在地製造出來，包括年前一推出，馬鞍山分店一日就賣出幾百杯的茶味軟雪糕。「呢個係一個好強嘅訊息，反映香港人真係好鍾意新產品。」陳錦泉說。而在香港大受歡迎的鐵觀音軟雪糕等，更反登陸台灣，在當地若干分店出售。

唔驚人走茶涼

例牌一問，怕不怕香港人喜新厭舊，「人走茶涼」﹖他對此問題已有所準備：「睇到市場仍有好大需求，距離飽和點重有好遠；另外，表面上好似已經有好多間天仁茗茶，但事實上好多區重未有分店。」

令他頭痛的，反而是全香港零售餐飲都要面對的問題：租金高企，和人手短缺。陳錦泉指天仁茗茶開店集中人流多的地方，呎租肯定高。但猶幸店面需求不是很大，所以至今仍未試過因無法負擔租金而關舖。「我地天仁點既特質呢，就係我地店既面積唔需要好大，我地唔係一間大酒樓大餐廳。」加上近日市道問題，多了吉舖出租，變相容易找到靚位，可議價空間亦加大。

然而，被他形容為頭號困難的請人問題，便不容易拆解，甚至「卡住」發展。根據資料，以2017年8月31日計，賓仕國際員工總數目超過430人，其中前線人員有380個。「門市同事企喺到沖茶都好攰，屬於勞動性工作，我地已經著力改善工資、工時、福利同墊獎金，又提供晉升機會，希望吸引人加入。」
但陳錦泉明白，現實是如今年輕人可能更願意做part-time、freelance，寧可保持自由隨時動身出門旅行，於是特製員工福利 ── 「公司定期送做得好嘅同事，去台灣受訓。」既為員工增值也作為鼓勵，應該甚能迎合新一代心意。

小題：順風順水

形容陳錦泉順風順水絕不為過。土生土長，一直在香港受教育的他，作為八十年代香港大學的畢業生，又因讀翻譯，陳錦泉起步點就高人一截。雖然那年代港大同學最愛投考政府工，他卻見香港玩具行業蓬勃，選擇跑去一家港資玩具貿易公司工作。之後轉入美資玩具公司繼續做出口，至1990年，陳錦泉「膽粗粗」跟親大佬陳紹璋和中學同學周永江兄弟班向外闖，創立賓仕公司，從事玩具經銷。三為一體、各有分工直到現在公司上市，三人各佔賓仕國際25％股權。

「嗰陣段時間傳統玩具逐漸被電子玩具取代，行業開始式微，但食嘅嘢總會有市場，於是公司漸漸轉做糖果、餅乾和零食生意。」陳錦泉主力負責搵貨搵品牌，慢慢發展到醬料米粉多種在超市買得到的食品，都有代理經銷。「過去三年，我地嘅產品品牌超過100個，類別大約有7000款，總之倉庫塞滿來自世界各地嘅飲品食品。」直至近年賓仕國際因人脈闊而引入天仁茗茶，令前者打出名聲。

自與天仁茗茶緊扣一起，陳錦泉也漸培養出飲茶習慣，最愛品牌是旗下的913茶王 ── 一款高級人蔘烏龍。晉身上市公司主席後壓力巨大，每日泡泡茶應有助他放鬆心情。

撰文：財經組
攝錄：財經組